\chapter{LANDASAN TEORI}
\sloppy
\section{\textit{State of the Art}}

"\textit{State Of The Art" (SOTA)} mengacu pada tingkat perkembangan umum tertinggi, seperti perangkat, teknik, atau bidang ilmiah yang dicapai pada waktu tertentu. Ini juga mengacu pada tingkat perkembangan (seperti perangkat, prosedur, proses, teknik, atau sains) yang dicapai pada waktu tertentu sebagai hasil dari metodologi umum yang digunakan. Dari hal tersebut intinya SOTA adalah pencapaian tertinggi dari sebuah pengembangan yang dapat berbentuk perangkat/produk, teknik/cara, atau sains yang dicapai pada waktu tertentu. SOTA juga dapat berarti ukuran tingkat pengembangan (dalam bentuk sebuah perangkat/produk, prosedur, proses, teknik/cara, atau sains) yang dicapai pada waktu tertentu sebagai sebuah hasil dari penerapan metodologi-metodologi yang ada\cite{susihono2013penilaian}. 

\subsection{Perbandingan Penelitian Terdahulu}
		
Pada laporan realisasi anggaran masih terdapat tingkat realisasi anggaran yang masih rendah. Hal itu disebabkan kurangnya pengawasan dari pihak pemegang kebijakan dalam pengelolaan keuangan daerah sehingga pengendalian anggaran tidak efektif. Adanya kelemahan pada pengawasan akan menghasilkan pelaksanaan dari realisasi anggaran tidak optimal\cite{fuadi2013pengaruh}. Penganggaran merupakan suatu prosedur yang berurutan dan saling terkait antar komponen anggaran. Komponennya meliputi, partisipasi anggaran, sasaran anggaran, revisi anggaran, dan evaluasi anggaran\cite{alim2009efektivitas}. Dalam mendeteksi dan mempelajari pengaruh sistem penganggaran terhadap keuangan pencapaian kinerja digunakan bentuk deskriptif dan verifikasi\cite{fuadi2013pengaruh}. Adanya keterkaitan antara variabel penelitian dan hasil estimasi koefisien antara variabel pengaruh penelitian dapat ditentukan bahwa perencanaan dan pengendalian manajemen memiliki pengaruh terhadap kinerja keuangan\cite{hakip2012analisis}. Didalam struktur sistem pengendalian terdapat pusat pertanggungjawaban. Pusat pertanggungjawaban meliputi pusat biaya, pusat pendapatan, pusat laba, dan pusat investasi. Semakin baik penerapan anggaran sebagai penetapan program efisiensi semakin baik tingkat efisiensi yang dicapai oleh pusat laba. Dan semakin baik tindakan pengendalian terhadap pelaksanaan anggaran, maka semakin baik pula tingkat efisiensi yang dicapai\cite{martono2017fungsi}. Tujuanorganisasi sektor publik mencakup pertanggung jawaban mengenai pelaksanaan value for money yaitu ekonomis dalam pengadaan dan alokasi sumber daya, efisien dalam penggunaan sumber daya dalam arti penggunaannya diminimalkan dan hasilnya dimaksimalkan, serta efektif dalam arti mencapai tujuan dan sasaran\cite{sumenge2013analisis}. Pertanggungjawaban anggaran juga secara signifikan mempengaruhi kontrol internal sistem\cite{kaltsum2014pengaruh}. Penerapan akuntansi pertanggungjawaban manajemen harus dijalankan secara baik dan diterapkan sepenuhnya seperti unsur unsur akuntansi pertanggungjawaban dan menelurusi penyimpangan secara mendalam agar dapat mengambil tindakan koreksi yang tepat\cite{prang2013penerapan}. Untuk memiliki langkah secara bertahap dan implementasi konkrit, dalam penerapan manajemen anggaran komprehensif harus beurusan dengan beberapa hubungan utama, meningkatkan manajemen anggaran dari organisasi, menetapkan aturan dan peraturan, membangun manajemen yang baik dari proses anggaran komprehensif dan membuat sistem informasi manajemen anggaran untuk mempercepat pembangunan\cite{prang2013penerapan}. Dalam hal ini teknologi informasi berperan dalam merancang dan membangun sistem perencanaan keuangan perusahaan yang membantu pengguna dalam kegiatan penyusunan anggaran dan juga kegiatan analisa anggaran.\cite{ekananta2006teknologi}

\subsection{Perbandingan Penelitian Terdahulu}
	
Logika fuzzy adalah salah satu metode yang digunakan untuk melakukan analisis sistem yang mengandung ketidakpastian. Pada penelitian ini menggunakan dua metode yaitu metode Mamdani dan metode Sugeno.  Perancangan sistem dilakukan dalam tahap-tahap (a) Pembentukan himpunan fuzzy, (b) Aplikasi fungsi implikasi, (c) Komposisi aturan, (d) Penegasan (defuzzyfication)\cite{samosir2013perbandingan}. Pendekatan logika fuzzy merupakan cara yang tepat untuk memetakan suatu ruang input yang “kabur” ke dalam suatu ruang output. Sebagai contoh ungkapan “ya” adalah satu dan “tidak” adalah nol\cite{megadewandanu2015sistem}. konsep fuzzy logic dalam menganalisa pendapatan akhir konsultan produk yang didasarkan pada rule yang diperoleh dengan variabel input dan output sebagai parameternya\cite{rahmaddeni2015penerapan}. Kinerja model fuzzy TS bergantung pada kerumitannya (Jumlah aturan fuzzy), pada jenis fungsi keanggotaan dan juga pada variabel anteseden dan konsekuen yang dihasilkan\cite{hadjili2011modelling}. Dalam kasus menentukan kualitas beton, Untuk menentukan metode yang digunakan maka dilakukanlah perbandingan logika Fuzzy metode Mamdani dan metode Sugeno sehingga dihasilkan sebuah metode yaitu metode sugeno yang paling cocok dalam menentukan kualitas beton\cite{batubara2017analisis}. Namun dalam hal memprediksi jumlah pendaftar untuk tahun berikutnya ini dilakukan analisa perbandingan algoritma fuzzy logic metode Tsukamoto, Sugeno dan Mamdani. Hasil dari penelitian yang telah dihitung, diperoleh bahwa metode fuzzy Mamdani mempunyai tingkat error yang lebih kecil\cite{ayuningtias2017analisa}. Lain halnya dalam memprediksi suatu cuaca metode sugeno lebih baik daripada metode mamdani\cite{mahmud2016analisa}. Dua metode digunakan sebagai pengoptimal terbatas untuk merencanakan online kebijakan input optimal pada horizon prediksi yang ditentukan berdasarkan model fuzzy yang teridentifikasi\cite{van2008fuzzy}. menganalisis dan membandingkan metode Mamdani dan Sugeno metode mana untuk mendapatkan cara yang paling akurat\cite{yulia2015analisis}. Untuk mengevaluasi hasil keluaran output digunakan dua teknik yaitu perbandingan standar eror dan uji hipotesis test\cite{yulia2015analisis}.

\section{Konsep Dasar Anggaran}
\subsection{Pengertian Anggaran}
	
Anggaran adalah suatu rencana kerja yang dinyatakan secara kuantitatif yang diukur dalam satuan mata uang tertentu dan satuan ukuran lain\cite{basri2013analisis}. Anggaran merupakaan sesuatu rencana upaya yang disusun secara sistematis yang meliputi seluruh kegiatan perusahaan yang dinyatakan dalam unit satuan moneter yang berlaku untuk jangka waktu (periode) tertentu yang akan datang\cite{kuncoro2013analisis}.
Anggaran adalah rencana detail mengenai perolehan dan penggunaan keuangan maupun sumber daya organisasi lainnya pada periode tertentu yang telah ditentukan\cite{zakiyudin2015kejelasan}. Selain itu, anggaran juga merupakan representasi dari perencanaan masa depan organisasi atau perusahaan yang disusun dalam bentuk laporan formal secara kuantitatif\cite{sukoco2007manajemen}. Anggaran adalah jenis pernyataan terkuantifikasi dan tertulis dari rencana manajemen. Seluruh tingiatan manajemen seharusnya terlibat dalam membuatnya. Anggaran yang dapat dilaksanakan akan meningkatkan koordinasi pekerja, klarifikasi kebijakan dan kristalisasi rencana\cite{sitorus2018anggaran}.

\subsection{Manfaat Anggaran}

Kegunaan anggaran adalah untuk perencanaan dan pengendalian, evaluasi kinerja dan untuk mengarahkan perilaku manajer dan karyawan\cite{purwanti2008penganggaran}. Anggaran memiliki 5 peranan penting dalam mempengaruhi perilaku individu-individu dan kelompok di setiap tingkatan proses manajemen di antaranya:
\begin{enumerate}
\item Menetapkan sasaran.
\item Memberikan informasi kepada individu-individu mengenai apa yang harus diberikan untuk mencapai sasaran.
\item Motivasi kinerja yang diinginkan.
\item Evaluasi kinerja.
\item Memberikan saran kapan tindakan koreksi sebaiknya diambil.
\end{enumerate}

Ada dua hal yang perlu dicermati berkaitan dengan anggaran, yaitu perencanaan dan pengontrolan biaya\cite{dewi2014pengaruh}. Perencanaan dalam hal ini yaitu pengembangan tujuan dan mempersiapkan berbagai anggaran untuk mencapai tujuan yang telah ditetapkan sebelumnya\cite{kaltsum2014pengaruh}. Pengontrolan mencakup langkah-langkah yang akan diambil pihak manajemen untuk meningkatkan kemungkinan tercapainya tujuan yang telah ditetapkan melalui kontribusi semua bagian didalam organisasi\cite{sukoco2007manajemen}.
Kegiatan untuk mempersiapkan anggaran disebut penganggaran, sementara kegiatan untuk mengontrol pelaksanaan anggaran apakah sesuai dengan yang dianggarkan disebut pengontrolan anggaran\cite{sukoco2007manajemen}.
Beberapa manfaat anggaran dalam proses manajemen suatu organisasi antara lain\cite{haruman2007penyusunan}:
\begin{enumerate}
\item Membantu manajemen meneliti dan mempelajari segala masalah yang berkaitan dengan aktivitas yang akan dilaksanakan.
\item Membantu mengarahkan seluruh sumber daya yang ada di perusahaan dalam menentukan arah atau aktivitas yang paling menguntungkan.
\item Membantu arah atau menunjang kebijaksanaan perusahaan
\item Membantu manajemen memilih tujuan perusahaan
\item Membantu menstabilkan kesempatan kerja yang tersedia.
\item Membantu pemakaian alat-alat fisik secara efektif dan efisien.
\item Membantu mengawasi kegiatan dan pengeluaran.
\item Membantu mencegah pemborosan.
\item Membantu menetapkan standar baru.
\end{enumerate}

\section{Kontrol Biaya}

Kontrol biaya menyangkut pengeluaran terjadi ketika kegiatan administrasi perkantoran berlangsung. Kontrol biaya diharapkan dapat menekan pengeluaran seminimal mungkin. Biasanya, jumlah waktu yang digunakan manajer administrasi perkantoran akan mempengaruhi aktivitas kontrol biaya\cite{purwanti2016pengaruh}. Semakin sering dilakukan aktivitas pengontrolan, semakin dapat diharapkan varians yang terjadi karena pemborosan akan semakin kecil dan sesuai dengan anggaran yang telah ditetapkan\cite{sukoco2007manajemen}.
Hal penting dalam pengontrolan biaya:
\begin{enumerate}
\item Mengembangkan standar biaya pada beberapa kegiatan administrasi perkantoran.
\item Mengembangkan kesadaran akan biaya yang ditimbulkan pada karyawan.
\item Membantu pengembangan prosedur operasi yang efisien.
\item Mengalokasikan biaya kegiatan administrasi perkantoran sesuai dengan fungsi yang dilakukan
\item Mengetahui kegiatan administrasi perkantoran yang tidak efisien dan mempersiapkan solusi untuk membenahinya.
\end{enumerate}

\par Jika biaya aktual melebihi perkiraan, manajer harus dapat menentukan alasan dari kondisi tersebut. Selanjutnya, manajer administrasi dapat membuat rencana perbaikan biaya dengan mengembangkan kembali sistem dan prosedur kegiatan administrasi perkantoran hingga mencapai tingkat kinerja yang dibutuhkan\cite{sukoco2007manajemen}.
Berikut ini teknik yang dapat digunakan dalam hal mengontro administrasi perkantoran:
\begin{enumerate}
\item Standar biaya. Dengan menetapkan standar biaya dari setiap kegiatan administrasi yang dilakukan, proses pengontrolan akan lebih mudah dilakukan oleh manajer.
\item Studi analisis biaya. Cara ini digunakan untuk memperbandingkan biaya periode saat ini dengan periode sebelumnya. Jika biaya saat ini lebih besar dari tahun lalu, maka alasan kenaikan harus diteliti. Karena teknik ini sangat berpengaruh terhadap inflasi dan kenaikan biaya kegiatan administrasi perkantoran, maka diperlukan dasar untuk mengetahui bahwa kenaikan biaya tersebut terjadi semata-mata diakibatkan oleh pengaruh inflasi atau karena fungsi administrasi yang tidak efisien.
\item Mengambil tindakan koreksi. Apabila biaya aktual melebihi biaya yang telah dianggarkan, fungsi pengontrolan biaya akan sangat diperlukan untuk mengoreksi hal tersebut hingga supervisor bertanggung jawab untuk mengambil tindakan yang tepat saat diperlukan. Karena banyak karyawan beranggapan bahwa kontrol sebagai hukuman, orang yang bertanggung jawab atas tindakan koreksi harus menjaga keadilan dan kebebasan, karena tidak semua orang bereaksi sama atas tindakan koreksi. 
\end{enumerate}
Berikut adalah beberapa alasan biaya aktual melebihi biaya yang diperkirakan:
\begin{enumerate}
\item Prosedur kerja tidak efektif.
\item Karyawan tidak dilatih secara baik untuk mengerjakan tugas yang diberikan.
\item Peralatan kurang berfungsi dengan baik.
\item Perlengkapan tidak memiliki kualitas yang sesuai dengan situasi.
\item Karyawan tidak mempunyai kesadaran akan biaya yang ditimbulkan.
\item Karyawan kurang memiliki motivasi untuk bekerja pada level kinerja yang diharapkan.
\end{enumerate}

\section{Efektivitas Pengendalian Anggaran}

Efektivitas Pengendalian Anggaran Pengendalian atas penyelenggaraan kegiatan pemerintahan dilaksanakan dengan berpedoman pada Sistem Pengendalian Internal Pemerintahan (SPIP) sebagaimana diatur dalam peraturan pemerintah\cite{kaligis2015analisis}.  Pengendalian terhadap anggaran adalah proses untuk memastikan bahwa anggaran sampai hal yang spesifik dilaksanakan secara tepat dan efisien\cite{fuadi2013pengaruh}. Pengendalian terhadap pelaksanaan anggaran dilakukan dengan tujuan menjamin agar pengumpulan penerimaan negara dan penyaluran pengeluaran-pengeluaran negara, tidak menyimpang dari rencana yang telah digariskan dalam anggaran negara\cite{fuadi2013pengaruh}. Yang dimaksud anggaran ialah suatu rencana yang disusun secara sistematis, yang meliputi seluruh kegiatan perusahaan, yang dinyatakan dalam unit (kesatuan) moneter dan berlaku untuk jangka waktu (periode) tertentu di masa yang akan datang. Rencana adalah suatu penentuan terlebih dahulu tentang aktifitas atau kegiatan yang akan dilakukan di waktu yang akan datang\cite{putra2014pengaruh}. Jadi anggaran juga merupakan suatu rencana, karena anggaran merupakan penentuan terlebih dahulu tentang kegiatan-kegiatan di waktu yang akan datang\cite{santoso2008pengaruh}. Diketahui bahwa anggaran juga memiliki fungsi sebagai\cite{santoso2008pengaruh}: 
\begin{enumerate}
\item Anggaran merupakan hasil akhir proses penyusunan rencana kerja. 
\item Anggaran merupakan cetak biru aktivitas yang akan dilaksanakan. 
\item Anggaran sebagai alat komunikasi internal yang menghubungkan berbagai unit   kerja dan mekanisme kerja antara atasan dan bawahan. 
\item Anggaran sebagai alat pengendali unit kerja. 
\item Anggaran sebagai alat motivasi dan persuasi tindakan efektif dan efisien dalam mencapai visi organisasi. 
\item Anggaran merupakan instrumen politik. 
\item Anggaran merupakan instrumen kebijakan fiskal. 
\end{enumerate}

Pengedalian keuangan negara adalah segala tindakan untuk menjamin agar pengelolaan keuangan negara berjalan sesuai dengan tujuan, rencana, dan aturan-aturan yang telah digariskan\cite{fuadi2013pengaruh}. Karena yang menjadi objek pengendalian keuangan negara terutama adalah anggaran negara, maka pengendalian keuangan negara dari segi anggaran dapat pula dinyatakan sebagai segala kegiatan untuk menjamin agar pengumpulan penerimaan-penerimaan negara, 5 dan penyaluran pengeluaran-pengeluaran negara, tidak menyimpang dari rencana yang telah digariskan dalam anggaran\cite{verasvera2016pengaruh}. Faktor penentu efektifitas suatu anggaran dilihat dari segi anggaran adalah sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
\item Teknik perhitungan perkiraan pendapatan dan penegeluaran 
\item Fleksibilitas dalam fiskal 
\item Tingkat pengeluaran yang diharapkan 
\item Fasilitas dalam pemberlakuan tingkat pajak 
\item Batasan proses anggaran 
\item Waktu dan informasi 
\item Manajemen keuangan 
\item Waktu yang salah dalam melepaskan dana 
\item Biaya yang terlalu besar 
\item Kurangnya fleksibilitas dalam menggunakan dana 
\item Hambatan sumber daya manusia\cite{achyani2011analisis}. 
\end{enumerate}

Efektivitas pengendalian merupakan tujuan yang ingin dicapai dari fungsi anggaran sebagai alat pengendalian\cite{arifin2007pengaruh}. Efektifitas digunakan untuk mengukur berhasil atau tidaknya suatu organisasi mencapai tujuannya\cite{nasution2017pengaruh}. Jadi, efektifitas pengendalian anggaran adalah berhasil atau tidaknya tujuan dari pengendalian terhadap anggaran tersebut dilaksanakan\cite{fuadi2013pengaruh}. Pengendalian anggaran berhubungan dengan upaya yang dilakukan agar pengeluaran aktual sejalan dengan jumlah yang dianggarkan dan bahwa tujuan dan tingkat aktivitas yang dicantumkan dalam anggaran tercapai\cite{arifin2007pengaruh}. Salah satu upaya tersebut adalah pengawasan. Pengawasan adalah kegiatan manajemen yang berkaitan dengan pemeriksaan untuk menentukan apakah pelaksanaannya sudah dikerjakan sesuai dengan perencanaan dan melakukan koreksi bagi pelaksanaan yang belum terealisasi\cite{arifin2007pengaruh}.

\section{Penyerapan Anggaran}

Penyerapan anggaran merupakan salah satu tahapan dari siklus anggaran yang dimulai dari perencanaan anggaran, penetapan dan pengesahan anggaran oleh Dewan Perwakilan Rakyat (DPR), penyerapan anggaran, pengawasan anggaran dan pertanggungjawaban penyerapan anggaran\cite{kuncoro2013analisis}. Tahapan penyerapan anggaran ini dimulai ketika Undang-Undang (UU) Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN) disahkan oleh DPR\cite{hamzah2017peranan}. Dalam rangka terjadinya kesatuan pemahaman serta kesatuan langkah dalam pelaksanaan, pemerintah sebagai pelaksana dari Undang-Undang APBN selanjutnya menerbitkan Keputusan Presiden (Keppres) tentang Pedoman Pelaksanaan Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara sebagai dasar hukum pelaksanaan APBN. Pada saat ini Keppres yang berlaku adalah Keppres nomor 42 tahun 2002\cite{kuncoro2013analisis}.
	
Kesatuan pemahaman serta kesatuan langkah dalam pelaksanaan, pemerintah sebagai pelaksana dari Undang-Undang APBN selanjutnya menerbitkan Keputusan Presiden (Keppres) tentang Pedoman Pelaksanaan Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara sebagai dasar hukum pelaksanaan APBN. Pada saat ini Keppres yang berlaku adalah Keppres nomor 42 tahun 2002\cite{kuncoro2013analisis}.

\section{Perbandingan}

perbandingkan berasal dari kata banding yang berartipersamaan, selanjutnya membandingkan mempunyai arti mengadu dua hal untuk diketahui perbandingannya. Perbandingan diartikan sebagai selisih persamaan\cite{bambang2001kamus}.

Perbandingan adalah suatu metode yang digunakan untuk pengkajian atau penyelidikan dengan mengadakan perbandingan di antara dua objek kajian atau lebih untuk menambah dan memperdalam pengetahuan tentang objek yang dikaji\cite{wantoro2017komparasi}. Jadi di dalam perbandingan ini terdapat objek yang hendak diperbandingkan yang sudah diketahui sebelumnya, akan tetapi pengetahuan ini belum tegas dan jelas\cite{sjachran1994hukum}. 

Dalam persepktifilmu hukum, perbandingan menjadi sesuatu yang berbeda dengan ilmu-ilmu lain. Pengertian perbandingan tidak ada definisi khusus baik dari segi undang-undang, literatur maupun pendapat para sarjana, namun perbandingan itu hanyalah merupakan suatu metode saja, sehingga dapat diambil dari ilmu sosial-sosial lainnya. Namun terdapat dua paham tentang perbandingan hukum, yaitu ada yang menganggap sebagai metode penelitian belaka dan ada juga yang menganggap sebagai suatu bidang ilmu hukum yang mandiri\cite{sunaryati1991politik}. 
Dalam analisa perbandingan biasanya melalui tiga tahap yaitu: tahap pertama merupakan kegiatan dikriptif untuk mencari informasi, tahap kedua memilah-milah informasi berdasarkan klasifikasi tertentu, dan tahap ketiga menganalisa hasil pengklasifikasian itu untuk dilihat keteraturan dan hubungan antara berbagai variabel. Studi perbandingan bisa memberikan kepada kita perspektif tentang lembaga-lembaga, kebaikan dan keburukan dan apa yang memyebabkan lembaga-lembaga itu terbentuk. Dari pengertian tersebut dapat diartikan bahwa perbandingan adalah membandingkan dua hal/lembaga untuk diketahui perbedaan dan persamaan kedua lembaga melalui tahap-tahap tertentu\cite{mohtar2008perbandingan}.

\section{Logika Fuzzy}

Logika \textit{fuzzy} merupakan salah satu pembentuk soft computing. Logika \textit{fuzzy} pertama kali diperkenalkan oleh Prof. Lotfi A. Zadeh pada tahun 1965. Dasar logika \textit{fuzzy} adalah teori himpunan \textit{fuzzy}\cite{arif2016algorithm}. Pada teori himpunan \textit{fuzzy}, peranan derajat keanggotaan sebagai penentu keberadaan elemen dalam suatu himpunan sangatlah penting\cite{aklani2014metode}. Nilai keanggotaan atau derajat keanggotaan atau membership function menjadi ciri utama dari penalaran dengan logika \textit{fuzzy} tersebut\cite{andani2015fuzzy}.
Ada beberapa definisi logika \textit{fuzzy}, diantaranya : 
\begin{enumerate}
\item Logika \textit{fuzzy} adalah logika yang digunakan untuk menjelaskan keambiguan, logika himpunan yang menyelesaikan keambiguan. 
\item Logika \textit{fuzzy} menyediakan suatu cara untuk merubah pernyataan linguistik menjadi suatu numerik. Memiliki derajat keanggotaan dalam rentang 0 hingga 1. Berbeda dengan logika digital yang hanya memiliki dua nilai 1 atau 0. Logika \textit{fuzzy} digunakan untuk menerjemahkan suatu besaran yang diekspresikan menggunakan bahasa \textit{(linguistic)}, misalkan besaran kecepatan laju kendaraan yang diekspresikan dengan pelan, agak cepat, cepat, dan sangat cepat. Dan logika \textit{fuzzy} menunjukan sejauh mana suatu nilai itu benar dan sejauh mana suatu nilai itu salah. 
\item \textit{Fuzzy} dinyatakan dalam derajat dari suatu keanggotaan dan derajat dari kebenaran. Oleh sebab itu sesuatu dapat dikatakan sebagian benar dan sebagian salah pada waktu yang sama\cite{ayuningtias2017analisa}.
\end{enumerate}

\subsection{Struktur Dasar Logika \textit{Fuzzy}}
Dalam sistem logika \textit{fuzzy} terdapat beberapa tahap operasional yaitu:
\begin{enumerate}
\item Fuzzifikasi : Fuzzifikasi adalah suatu proses pengubahan nilai tegas yang ada ke dalam fungsi keanggotaan. 
\item Penalaran \textit{Inference Machine}: Mesin penalaran adalah proses implikasi dalam menalar nilai masukan guna penentuan nilai keluaran sebagai bentuk pengambilan keputusan. Salah satu model penalaran yang banyak dipakai adalah penalaran maxmin. Dalam penalaran ini, proses pertama yang dilakukan adalah melakukan operasi min sinyal keluaran lapisan fuzzifikasi, yang diteruskan dengan operasi max untuk mencari nilai keluaran yang selanjutnya akan didefuzzifikasikan sebagai bentuk keluaran. 
\item Aturan Dasar (\textit{Rule Based}) : Aturan dasar \textit{(rule based)} pada \textit{control} logika \textit{fuzzy} merupakan suatu bentuk aturan relasi “Jika-Maka”atau “\textit{if-then}” seperti berikut ini: if x is A then y is B dimana A dan B adalah \textit{linguistic values} yang didefinisikan dalam rentang variabel X dan Y. Pernyataan “x is A” disebut \textit{antecedent} atau premis. Pernyataan “y is B” disebut \textit{consequent} atau kesimpulan.
\item Defuzzifikasi adalah suatu himpunan fuzzy yang hasil inputnya diperoleh dari komposisi aturan-aturan fuzzy, sedangkan output yang dihasilkan merupakan suatu bilangan pada domain himpunan fuzzy tersebut. Sehingga jika diberikan suatu himpunan fuzzy dalam range tertentu, maka harus dapat diambil suatu nilai crisp tertentu\cite{sinaga2016rancang}.
\end{enumerate}

\subsection{Himpunan \textit{Fuzzy}}
	
Himpunan \textit{fuzzy} adalah pengembangan lebih lanjut tentang konsep himpunan tegas \textit{(crisp)} , dimana telah kita ketahui bahwa himpunan tegas \textit{(crisp)} merupakan himpunan yang terdefinisi secara tegas dalam arti bahwa untuk setiap elemen dalam semestanya selalu dapat ditentukan secara tegas apakah ia merupakan anggota dari himpunan atau tidak. Dengan perkataan lain, terdapat batas yang tegas antara unsur-unsur yang tidak merupakan anggota dari suatu himpunan. Sedangkan himpunan \textit{fuzzy} merupakan himpunan dengan batas-batas keanggotaan yang tidak dapat ditentukan dengan dipenuhi atau tidak dipenuhinya suatu syarat keanggotaan\cite{mufidah2011ruang}.

Untuk mengatasi permasalahan tersebut, Lotfi Asker Zadeh mengaitkan himpunan semacam itu dengan suatu fungsi yang menyatakan derajat kesesuaian unsurunsur dalam semestanya dengan konsep yang merupakan syarat keanggotaan himpunan tersebut. Fungsi ini disebut fungsi keanggotaan dan nilai fungsi itu disebut derajat keanggotaan suatu unsur dalam himpunan itu yang selanjutnya disebut himpunan kabur. Himpunan fuzzy adalah rentang nilai-nilai, masingmasing nilai mempunyai derajat keanggotaan antara 0 hingga 1. Suatu himpunan fuzzy A dalam semesta pembicaraan X dinyatakan dengan fungsi keanggotaan phi dalam interval [0,1]\cite{setiadji2009himpunan}, dapat dinyatakan dengan rumus \ref{rumus1}:
\begin{equation}
    \mu A : X \rightarrow [0,1]
    \label{rumus1}
\end{equation}
Himpunan \textit{fuzzy} merupakan suatu himpunan yang mewakili suatu kondisi atau keadaan tertentu dalam suatu variabel \textit{fuzzy}. Misalkan dimiliki himpunan A yang dikaitkan dengan himpunan \textit{fuzzy} maka secara matematis himpunan \textit{fuzzy} dalam semesta X dapat dinyatakan sebagai himpunan pasangan terurut yang didefinisikan pada rumus \ref{rumus2}:
\begin{equation}
    A=\left \{ (x,\mu _{A}(x))|x\epsilon X \right \}
    \label{rumus2}
\end{equation} 
dengan adalah fungsi keanggotaan yang memetakan x anggota himpunan semesta X ke selang tertutup [0,1]. Nilai adalah nilai fungsi keanggotaan dari x, yang disebut juga sebagai derajat keanggotaan.
Himpunan \textit{fuzzy} memiliki dua atribut, yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Linguistik, yaitu penamaan suatu grup yang mewakili suatu keadaan atau kondisi tertentu dengan menggunakan bahasa alami, seperti: Muda, Parobaya, Tua.
\item Numeris, yaitu suatu nilai (angka) yang menunjukkan ukuran dari suatu variabel seperti: 40, 25, 50, dan sebagainya.
\end{enumerate}

Ada beberapa hal untuk memahami sistem \textit{Fuzzy}, yaitu:
\begin{enumerate}
\item Variabel \textit{Fuzzy} : Variabel \textit{Fuzzy} merupakan variabel yang akan dibahas dalam suatu sistem \textit{Fuzzy}. Contoh: umur, temperatur, permintaan,dsb. 
\item Himpunan \textit{Fuzzy} : Himpunan \textit{fuzzy} merupakan suatu grup yang mewakili suatu kondisi atau keadaan tertentu dalam suatu variabel \textit{fuzzy }
\item Domain Himpunan \textit{ Fuzzy} : Keseluruhan nilai yang diijinkan dalam semesta pembicaraan dan boleh dioperasikan dalam suatu himpunan \textit{fuzzy}. Domain merupakan himpunan bilangan real yang naik (bertambah) secara monoton dari kiri ke kanan. 11 Nilai domain dapat berupa bilangan positif maupun negatif. Contoh domain himpunan fuzzy: Muda = [0 45], Parobaya = [35 55], dan Tua = [45 sampai tak terhingga]\cite{mufidah2011ruang}.
\end{enumerate}
\subsection{Fungsi Keanggotaan}

Fungsi keanggotaan adalah suatu kurva yang menunjukkan pemetaan titik-titik input data ke dalam nilai keanggotaannya (sering juga disebut dengan derajat keanggotaan) yang memiliki interval antara 0 sampai 1. Salah satu cara yang dapat digunakan untuk mendapatkan nilai keanggotaan adalah dengan melalui pendekatan fungsi\cite{wardani2017aplikasi}. Ada beberapa fungsi yang dapat digunakan seperti representasi linear naik, linear turun, segitiga, bahu, trapezium, gauss, kurva-S dan lain-lain. Akan tetapi pada penelitian ini representasi fungsi yang akan digunakan ialah representasi linear naik, linear turun dan segitiga[47].

Representasi linear

Pada representasi linear, pemetaan input ke derajat keanggotannya digambarkan sebagai suatu garis lurus. Ada 2 keadaan himpunan fuzzy yang linear, yaitu :
\begin{enumerate}
\item Representasi Linear Naik 
Kenaikan himpunan dimulai pada nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan nol (0) bergerak ke kanan menuju ke nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan lebih tinggi.
Rumus fungsi keanggotaan linear naik dinyatakan pada rumus dibawah ini:
\begin{figure}[!htbp]
\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/Rumus3.png}
\end{figure}

\item Representasi Linear Turun 
Penurunan himpunan dimulai dari nilai domain dengan derajat keanggotaan tertinggi pada sisi kiri, bergerak menurun ke nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan lebih rendah.
Rumus fungsi keanggotaan linear turun dinyatakan pada rumus dibawah ini:
 \begin{figure}[!htbp]
 \centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/rumus4.png}
\end{figure}

\item Representasi Kurva Segitiga 
Fungsi keanggotaan \textit{fuzzy} ini merupakan gabungan dari fungsi keanggotaan linear naik dan fungsi keanggotaan linear turun.
Rumus fungsi keanggotaan segitiga dinyatakan pada rumus dibawah ini:
 \begin{figure}[!htbp]
 \centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/rumus5.png}
\end{figure} 
\end{enumerate}

\subsection{Operator Dasar}

Operasi Himpunan \textit{Fuzzy} Terdapat beberapa operator yang didefinisikan secara khusus untuk mengkombinasikan dan memodifikasi himpunan \textit{fuzzy}. Nilai keanggotaan sebagai hasil dari operasi 2 himpunan sering dikenal dengan nama firestrength alpha predikat\cite{mulyanto2016penerapan}. Ada 3 operator dasar yang diciptakan oleh Zadeh, yaitu : AND, OR dan NOT\cite{mufidah2011ruang}.
\begin{enumerate}
\item Operator NOT : Operator ini berhubungan dengan operasi komplemen pada himpunan. alpha predikat sebagai hasil operasi dengan operator NOT diperoleh dengan mengurangkan nilai keanggotaan elemen pada himpunan yang bersangkutan dari 1. Rumus Operator NOT dapat dinyatakan pada rumus \ref{rumus3}:
\begin{equation}
    \mu _{A}c(x)=1-\mu _{A}(x)
    \label{rumus3}
\end{equation}
\item Operator OR : Operator ini berhubungan dengan operasi union (gabungan) pada himpunan. alpha predikat sebagai hasil operasi dengan operator OR diperoleh dengan mengambil nilai keanggotaan terbesar antar elemen pada himpunan-himpunan yang bersangkutan. Rumus Operator OR dapat dinyatakan pada rumus \ref{rumus4}:
\begin{equation}
    \mu _{A\cup B}(X) = max\left [ \mu _{A}(x),\mu _{B}(x)\right ]
    \label{rumus4}
\end{equation}
\item Operator AND : Operator ini berhubungan dengan operasi intersection (irisan) pada himpunan. alpha predikat sebagai hasil operasi dengan operator AND diperoleh dengan mengambil nilai keanggotaan terkecil antar elemen pada himpunan-himpunan yang bersangkutan. Rumus Operator AND dapat dinyatakan pada rumus \ref{rumus5}:
 \begin{equation}
     \mu _{A\cup B}(X) = min\left [ \mu _{A}(x),\mu _{B}(x)\right ]
     \label{rumus5}
 \end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Metode Sugeno}

\textit{Fuzzy metode sugeno} merupakan metode inferensi \textit{fuzzy} untuk aturan yang direpresentasikan dalam bentuk IF – THEN, dimana \textit{output} (konsekuen) sistem tidak berupa himpunan \textit{fuzzy}, melainkan berupa konstanta atau persamaan linear\cite{ramadhan2018sistem}. Metode ini diperkenalkan oleh Takagi-Sugeno Kang pada tahun 1985. Model Sugeno menggunakan fungsi keanggotaan \textit{Singleton} yaitu fungsi keanggotaan yang memiliki derajat keanggotaan 1 pada suatu nilai crisp tunggal dan 0 pada nilai \textit{crisp} yang lain\cite{anoraga2015pendekatan}.Untuk Orde 0 dengan rumus yang dinyatakan pada rumus \ref{rumus6}: 
\begin{equation}
    IF (x1 \, is\, A1)^{\bigcirc}(x2 \, is\, A2)^{\bigcirc}...(xn \, is\, An)^{\bigcirc}THEN z=k
    \label{rumus6}
\end{equation}
Dengan A1 adalah himpunan \textit{fuzzy} ke-i sebagai anteseden(alasan), adalah operator \textit{fuzzy} (AND atau OR) dan k merupakan konstanta tegas sebagai konsekuen (kesimpulan).
Pada Metode Sugeno, proses defuzzifikasi diperoleh dengan menghitung rata-rata terbobot (weighted average)\cite{yurida2017analisis}. Metode ini merupakan metode yang paling sering dipakai sebagai pertimbangan dari semua metode defuzzifikasi menurut dua orang pakar yaitu Sugeno pada tahun 1985 dan Lee tahun 1990\cite{widaningsih2017analisis}. Proses defuzzifikasi pada metode Sugeno orde nol menggunakan metode weighted average dapat dihitung dengan menggunakan rumus berikut yang dinyatakan pada rumus \ref{rumus7}:
\begin{equation}
    Z=\frac{(\alpha -predikat_{1}*z_{1})+(\alpha -predikat_{2*z_{2})+...+(\alpha -predikat_{n}*z_{n})}}{\alpha -predikat_{1}+\alpha -predikat_{2}+...+\alpha -predikat_{n}}
    \label{rumus7}
\end{equation}

\subsection{Metode Mamdani}
Ada beberapa metode dalam sistem logika \textit{fuzzy}, salah satunya adalah metode mamdani. Metode Mamdani sering dikenal dengan nama Metode Min-Max\cite{diarafiska2016penerapan}. Metode ini diperkenalkan oleh Ebrahim Mamdani pada tahun 1975\cite{triyanto2014studi}. Untuk metode ini, pada setiap aturan yang berbentuk implikasi (sebab-akibat) anteseden yang berbentuk konjungsi (and) mempunyai nilai keanggotaan berbentuk minimum (min)\cite{nawawi2016studi}, sedangkan konsekuen gabungannya berbentuk maksimum (\textit{max}), karena himpunan aturan-aturannya bersifat independen (tidak saling bergantungan)\cite{widaningsih2017analisis}.
 
Untuk mendapatkan output, diperlukan empat tahapan: 
\begin{enumerate}
\item Pembentukan himpunan \textit{fuzzy} : Pada Metode Mamdani, baik variabel input maupun variabel output dibagi menjadi satu atau lebih himpunan \textit{fuzzy}. 
\item Aplikasi fungsi implikasi : Pada Metode Mamdani, fungsi implikasi yang digunakan adalah Min. 
\item Komposisi aturan : Tidak seperti penalaran monoton, apabila sistem terdiri dari beberapa aturan, maka inferensi diperoleh dari kumpulan dan korelasi antar aturan. 
\item Penegasan (defuzzifikasi) : Terdapat beberapa tipe defuzzifikasi, salah satunya adalah metode \textit{centroid}. Metode centroid, dengan metode ini diperoleh dengan cara mengambil titik pusat daerah \textit{fuzzy} (samar) secara umum dirumuskan pada rumus \ref{rumus8}; 
\begin{equation}
    z*=\frac{\sum_{j=i}^{n}zj^{\mu }(z_{j})}{\sum_{j=i}^{n}\mu (z_{j})}
    \label{rumus8}
\end{equation}
\par Untuk domain diskrit, dengan:
\par Z = nilai hasil penegasan (defuzzifikasi)
\par di = nilai keluaran pada aturan ke-i
\par U Ai di = derajat keanggotaan nilai keluaran pada aturan ke-i
\par n = banyaknya aturan yang digunakan
\par next
\begin{equation}
    z*=\frac{\int _{z}z\mu (z)dz}{\int _{z}\mu (z)dz}
\end{equation}
\end{enumerate}
\par Untuk domain kontinu dengan:
\par Z = nilai domain ke-i
\par U(Z) = derajat keanggotaan titik tersebut
\par Z0 = nilai hasil penegasan (defuzzifikasi)

Ada tiga metode yang digunakan dalam melakukan inferensi sistem \textit{fuzzy} yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Metode Max :  dan mengaplikasikannya ke output dengan menggunakan operator OR (union). Jika semua proporsi telah dievaluasi, maka output akan berisi suatu himpunan \textit{fuzzy} yang merefleksikan konstribusi dari tiap-tiap proposisi. Secara umum dapat dituliskan pada rumus \ref{rumus10}: 
\begin{equation}
    \mu sf\, xi=max\: \mu sf \: xi,\mu kf\: xi
    \label{rumus10}
\end{equation}
\item Metode \textit{additive (sum)} : Pada metode ini, solusi himpunan \textit{fuzzy} diperoleh dengan cara melakukan bounded-sum terhadap semua output daerah \textit{fuzzy}. Secara umum dituliskan pada rumus \ref{rumus11}:
\begin{equation}
    \mu sf\, xi=min(1,\: \mu sf \: xi+\mu kf\: [xi])
    \label{rumus11}
\end{equation}
\item Metode probabilistik OR (probor) : Pada metode ini, solusi himpunan \textit{fuzzy} diperoleh dengan cara melakukan product terhadap semua output daerah \textit{fuzzy}. Secara umum dituliskan pada rumus \ref{rumus12}: 
\begin{equation}
    \mu sf\, xi=min(1,\: \mu sf \: xi+\mu kf\: [xi])-(1,\mu sf\: xi*\mu kf[xi])
    \label{rumus12}
\end{equation}
\end{enumerate}

\section{Perbedaan Metode Sugeno dan Mamdani}
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Perbedaan Metode Sugeno dan Mamdani}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Fuzzy Logic & Input          & Output                                                         & Defuzzifikasi                                                                      & Penggunaan \\ \hline
Sugeno      & Himpunan Fuzzy & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Konstanta\\ - Linear\end{tabular} & Weight Average                                                                     & Control    \\ \hline
Mamdani     & Himpunan Fuzzy & Himpunan Fuzzy                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- CoG\\ - LOM\\ - SOM\\ - MOM\\ - Bisector\end{tabular} & Humanis    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Tabel diatas merupakan ringkasan dari perbedaan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}, terdapat beberapa perbedaan pada tahapannya, perbedaan tersebut akan diuraikan pada masing-masing metode dibawah ini.

\section{\textit{Mean Absolute Percentage Error (MAPE)}}
Untuk mengevaluasi hasil dari peramalan pada penelitian ini digunakan \textit{MAPE}. \textit{MAPE} merupakan nilai \textit{error} dari prosentase selisih data asli dengan hasil peramalan\cite{rahmadiani2012implementasi}. \textit{MAPE} adalah rata-rata persentase absolut dari kesalahan peramalan dengan menghitung error absolut tiap periode. \textit{Error} ini kemudian dibagi dengan n\cite{soedjianto2006perancangan}. Rumus perhitungan \textit{MAPE} adalah sebagai berikut pada rumus \ref{rumus13}:
\begin{equation}
    MAPE=\frac{1}{n}\sum_{t=1}^{n}|\frac{y_{t}-\bar{y}_{t}}{yt}x100
    \label{rumus13}
\end{equation}
\par dimana:
\par n = jumlah sampel
\par yt = data asli
\par yt = hasil peramalan
        \textit{MAPE} mengukur error mutlak sebagai persentase bukan dari tiap periodenya melainkan dari rata-rata \textit{error} mutlak pada sejumlah periode data aktual\cite{saptono2015peningkatan}. Hal tersebut dapat menghindari permasalahan dalam interpretasi pengukuran akurasi relatif terhadap besarnya nilai aktual dan nilai prediksi\cite{rahmadiani2012implementasi}. 
